\section{Forschungsmethodik}

In diesem Kapitel wird das methodische Vorgehen der vorliegenden Arbeit dargelegt. Dies stellt sicher, dass die Entwicklung und anschließende Überprüfung des Prototyps systematisch und nachvollziehbar erfolgen.

\subsection{Design Science Research (DSR)}

Die vorliegende Arbeit folgt der „Design Science Research“ (DSR) Methodik, welche die Entwicklung und Evaluation von Artefakten zur Lösung der identifizierten Problemstellungen behandelt \cite{peffers2007design}. Der Mehrwert dieser Methodik liegt dabei nicht nur in der reinen praktischen Problemlösung, sondern vor allem auch in dem wissenschaftlichen Erkenntnisgewinn, den die systematische Analyse des entwickelten Artefakts generiert \cite{peffers2007design, hevner2004design}.

Im Gegensatz zu beobachtenden Forschungsansätzen wie reinen Fallstudien (Case Studies) oder empirischen Umfragen, die primär auf die Erfassung und Analyse bestehender Zustände abzielen, steht bei der DSR die aktive Problemlösung im Fokus. Da das Ziel dieser Arbeit nicht in der bloßen Untersuchung des \gls{bim}-Prozessbruchs besteht, sondern in der Entwicklung und Bereitstellung einer neuartigen Lösung in Form eines softwarebasierten Prototyps für ein reales Praxisproblem, erweist sich DSR als die am besten geeignete Methodik.

\subsection{Der Forschungsprozess}

Für die Durchführung wird ein Vorgehensmodell genutzt, welches sechs Prozessphasen vorsieht. Der Ablauf der Arbeit teilt sich entsprechend in folgende Phasen auf, welche von \cite{peffers2007design} definiert werden:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Problemidentifizierung und Motivation:} \\
    Zunächst wird das Problem des \gls{bim}-Prozessbruchs in der Angebotsphase analysiert und der Bedarf für die Datenanreicherung von \gls{ifc}-Modellen wissenschaftlich und praktisch begründet.

    \item \textbf{Definition der Lösungsziele:} \\
    In dieser Phase werden die funktionalen Anforderungen an den Prototyp festgelegt. Diese werden aus der Literaturanalyse (\ref{subsec:problem}) sowie aus einer Analyse vorliegender \gls{ids}-Dateien abgeleitet. Um eine hohe praktische Relevanz zu erzielen, wird ein hybrider Datensatz als Anforderungsbasis verwendet:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Synthetische Referenzdaten:} Offizielle Beispiel-\gls{ids} Dateien von buildingSMART \cite{sampleIDS}.
        \item \textbf{Praxisdaten:} Eine \gls{ids}-Datei aus der Baupraxis, um die im österreichischen Markt üblichen Informationsanforderungen zu repräsentieren.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Design und Entwicklung:} \\
    Hier wird das technische Artefakt entworfen und implementiert. Dafür wird die algorithmische Logik entwickelt, um \gls{ids}-Vorgaben in entsprechende \gls{ifc}-Attributwerte zu übersetzen.
Die technische Umsetzung des Prototyps erfolgt in Form einer softwareseitigen Erweiterung für das Open-Source-Modellierungswerkzeug Blender. Die Programmierung der zugrunde liegenden Logik wird in Python realisiert, wobei die Bibliothek \glqq IfcOpenShell\grqq{} für die direkte Verarbeitung und Manipulation der \gls{ifc}-Modelldaten herangezogen wird. Zur visuellen Kontextualisierung und als grafische Schnittstelle dient das Blender-Add-on \glqq Bonsai\grqq{}. Durch die Nutzung der Blender Python API wird die entwickelte Anreicherungslogik in diese bestehende OpenBIM-Umgebung integriert.

    \item \textbf{Demonstration:} \\
    Die grundlegende Machbarkeit wird durch die Anwendung des Prototyps an einem Beispielprojekt demonstriert. Dies soll zeigen, dass die \gls{ids}-gestützte Anreicherung technisch umsetzbar ist.

    \item \textbf{Evaluation:} \\
    Die Wirksamkeit des Artefakts wird systematisch überprüft, indem der Erfüllungsgrad der in Phase 2 definierten Anforderungen gemessen wird. Die in der Definitionsphase genutzten \gls{ids}-Dateien dienen hierbei als Test-Benchmarks (siehe \ref{subsec:evaluation}).
    Die für diese Evaluation verwendeten \gls{ifc}-Modelle stammen aus dem realen Hochbau und umfassen komplexere Projekte wie größere Wohn- und Büroanlagen. Das geforderte \glqq Level of Information Need\grqq{} (LOIN) wird dabei primär durch die herangezogenen \gls{ids}-Vorgaben definiert. Ziel ist es, dass die Modelle durch die Anreicherung jene Datenstruktur und Informationsdichte aufweisen, die notwendig sind, um daraus weiterführende Prozesse wie eine Massenermittlung oder Kostenkalkulation abzuleiten. Eine detailliertere Beschreibung der Testdaten erfolgt in Kapitel \ref{subsec:evaluation}.

    \item \textbf{Kommunikation:} \\
    Die Ergebnisse der Arbeit werden abschließend dokumentiert und für Fachanwender sowie die wissenschaftliche Gemeinschaft aufbereitet.
\end{enumerate}

\subsection{Evaluationskonzept (FEDS)}
\label{subsec:evaluation}

Die strategische Planung der Evaluation orientiert sich systematisch an dem 
„Framework for Evaluation in Design Science“ (FEDS) \cite{venable2016feds}. 
Dieses Framework sieht einen vierstufigen Prozess vor um eine geeignete 
Evaluierungsstrategie zu wählen. Dieser wird im Folgenden für den vorliegenden 
Prototyp angewandt:

\textbf{Schritt 1: Evaluierungsziele definieren} \\
Das primäre Ziel dieser Studie ist die Überprüfung der Wirksamkeit des entwickelten 
Algorithmus in einem kontrollierten Umfeld \cite{venable2016feds}. 
Das wesentliche Risiko der Arbeit liegt in der Komplexität hinsichtlich der korrekten 
\gls{ids}-Interpretation und der anschließenden Manipulation des \gls{ifc}-Modells 
(technisches Risiko). 

\textbf{Schritt 2: Auswahl der Evaluationsstrategie} \\
Ausgehend von den in Schritt 1 definierten Heuristiken scheiden drei der vier 
möglichen FEDS-Strategien aus: Ein \glqq Quick \& Simple\grqq{}-Ansatz wird der 
geforderten methodischen Strenge für die \gls{ifc}-Datenmanipulation nicht gerecht. 
Die Strategie \glqq Human Risk \& Effectiveness\grqq{} scheidet aus, da diese 
Entwicklungsphase noch nicht auf reale Nutzerakzeptanz und Usability für Endanwender 
(z.\,B. Kalkulanten) abzielt. Auch der \glqq Purely Technical Artefact\grqq{}-Ansatz 
ist unpassend, da das Tool langfristig sehr wohl gezielt menschliche Arbeitsabläufe 
in der Praxis verändern soll. 
Folglich wird die Strategie \glqq Technical Risk \& Efficacy\grqq{} gewählt. 
Der Fokus liegt bei dieser auf einer intensiven, künstlichen Evaluation unter 
kontrollierten Bedingungen, um nachzuweisen, dass die benötigten Verbesserungen der 
Datenstruktur rein auf das technische Artefakt selbst zurückzuführen sind.

\textbf{Schritt 3: Bestimmung der zu evaluierenden Eigenschaften} \\
Die wesentliche Evaluationsmetrik stützt sich dementsprechend auf die konzeptionelle 
Übersetzungsfähigkeit. Ein Testfall gilt als erfolgreich, sofern nachgewiesen wird, 
dass jede Spezifikation aus der IDS auf jede Art der im Ifc gegebenen Elementtypen
angewandt werden kann. Somit wird sichergestellt, dass selbst bei unzureichenden Startbedingungen oder 
verfälschten Startbedingungen letztendlich jedes Element in einen zufriedenstellenden 
Zustand überführt werden kann ohne dass die tatsächliche Bautechnische Korrektheit 
der Anreicherung im Rahmen dieser Arbeit eine Rolle spielt. 

\textbf{Schritt 4: Design der Evaluationsphase} \\
Die konkrete Umsetzung der so definierten Evaluation erfolgt im Rahmen einer 
Delta-Analyse. Dabei dienen die in Phase 2 definierten \gls{ids}-Spezifikationen als 
Kontrollbasis, welche gegen die identifizierten \gls{ifc}-Praxismodelle getestet 
werden. Um die funktionale Umsetzung ZU validieren, wird der bereits in Kapitel 
\ref{subsec:ifcopenshell} vorgestellte IfcTester im Rahmen des Bonsai-Ökosystems 
eingesetzt. 
In jedem der betrachteten \gls{ifc}-Modelle wird je ein 
Die Evaluation durchläuft eine kontrollierte Episode, an deren Ende der 
manipulierte \gls{ifc}-Zustand vom Validierungstool fehlerfrei als \gls{ids}-konform 
ausgewiesen werden muss.


%%%

%Die Evaluation wird nach dem „Framework for Evaluation in Design Science“ (FEDS) gestaltet. Um den Fokus auf die technische Machbarkeit des Prototyps zu legen, wird die Strategie \glqq Technical Risk \& Efficacy\grqq{} gewählt. Diese Strategie ist darauf ausgerichtet, die technische Wirksamkeit eines Artefakts unter kontrollierten Bedingungen nachzuweisen, um Designentscheidungen zu validieren \cite{venable2016feds}. 

%Das Hauptrisiko der vorliegenden Arbeit liegt in der Komplexität der \gls{ids}-Interpretation sowie der algorithmisch korrekten Manipulation des \gls{ifc}-Modells. Die Evaluation prüft daher die \gls{ids}-Konformität als primäres Erfolgskriterium. Die zur Anforderungsdefinition genutzten \gls{ids}-Dateien werden nun als Validierungsgrundlage gegen drei \gls{ifc}-Modelle aus der Baupraxis getestet.

%Um eine objektive Prüfung der in Phase 2 festgelegten Ziele zu gewährleisten, wird der bereits in Kapitel \ref{subsec:ifcopenshell} vorgestellte IfcTester als Validierungswerkzeug genutzt. Dabei wird die \gls{ids}-Konformität der Modelle im Rahmen einer Delta-Analyse gegenübergestellt, welche den Zustand der \gls{ifc}-Modelle vor und nach der Bearbeitung vergleicht. Ein Testfall gilt als erfolgreich abgeschlossen, wenn der Prototyp die spezifizierten \gls{ids}-Anforderungen korrekt in die \gls{ifc}-Datei überführt hat und diese im anschließenden Validierungslauf des IfcTesters fehlerfrei als konform bestätigt werden.

% TODO: Was noch fehlt: Begründe kurz, warum die anderen FEDS-Strategien (z. B. Human Risk & Effectiveness) ausscheiden. Argument: Es geht in deiner Bachelorarbeit primär um den Nachweis der technischen Machbarkeit der IDS-IFC-Übersetzung und (noch) nicht darum, wie gut ein Endanwender (z. B. ein Kalkulant) das Tool in seinem Arbeitsalltag bedienen kann (Usability).

% TODO: Metriken definieren: Wie genau wird gemessen? Ist ein Testfall nur bestanden ("Pass") oder nicht bestanden ("Fail")? Oder misst du auch Dinge wie Performance (Dauer des Skripts) oder die Anzahl der erfolgreich angereicherten Attribute in Prozent?

% **Spezifikationen der IDS etwas zweckentfremdet, eher als Pool möglicher Informationsträgern, wobei nicht alle davon in jedem Projekt/jeder Auswertung nötig werden.**
% **Im Rahmen der Evaluierung wird also nachgewiesen dass jede Spezifikation aus der IDS auf jedes gegebene Element der IFC angewandt werden könnte. Somit wird sichergestellt, dass selbst bei unzureichenden Startbedingungen oder verfälschten Startbedingungen letztendlich jedes Element in einen zufriedenstellenden Zustand überführt werden kann.**
% 1. Feststellen aller Ausprägungen eines IfcElement allen betrachteten Modellen (z.b. IfcWall, IfcBeam, IfcSlab...)
% 2. Jede Spezifikation des IDS einmal auf ein Exemplar jedes IfcElement-Types anwenden
% 3. Learning: wenn aus jede Spezifikation auf jedes Element angewandt werden kann, dann gilt die Annahme, dass jede gewünschte Anreicherungen/Modifikation des Modells möglich ist.
% 4. Dies wird bewiesen durch den IfcTester. Nach jeder Zuweisung einer Spezifikation auf ein Element wird der IfcTester ausgeführt. Ist der Tester für dieses Element und diese Spezifikation zufridengestellt gibt diese Betrachtung als erfolgreich. Dargestellt wird anschließend eine Matrix mit Zeile IfcElement Typen und Spalte Spezifikationen