\section{Einleitung}
\label{sec:intro}

Die Digitalisierung der Bauwirtschaft, getrieben durch die Methode \gls{bim}, verspricht eine durchgängige und effiziente Nutzung von Bauwerksdaten über den gesamten Lebenszyklus \cite{borrmann2015building}. Idealbilder skizzieren einen nahtlosen Informationsfluss, bei dem digitale Zwillinge von der ersten Entwurfsskizze bis zum Rückbau als zentrale Datenquelle dienen. Die Realität in der bauausführenden Praxis, insbesondere an der Schnittstelle zwischen Planung und Angebotserstellung, weicht jedoch oft von diesem Ideal ab.

\subsection{Forschungsthema und Kontext}
In der Phase der Angebotserstellung stehen Bauunternehmen vor der Herausforderung, auf Basis der vom Planer übermittelten Modelle präzise Mengen und Kosten zu ermitteln. Die Erfahrung zeigt, dass diese Modelle primär für genehmigungsrechtliche oder gestalterische Zwecke optimiert sind und selten die für eine automatisierte Kalkulation erforderliche Datentiefe (\textit{Level of Information Need}) aufweisen \cite{behacker2020optimierung}. Es existiert eine Diskrepanz zwischen den gelieferten und den benötigten Informationen. Während die Geometrie oft ausreichend definiert ist, fehlen häufig spezifische alphanumerische Attribute oder sie sind nicht normgerecht strukturiert, was eine direkte Weiterverarbeitung verhindert.

\subsection{Praktische Bedeutung}
Diese Informationslücke hat gravierende ökonomische Konsequenzen. Um die Modelle für die Kalkulation nutzbar zu machen, sind Kalkulator:innen gezwungen, fehlende Daten manuell nachzupflegen oder Modelle zeitaufwendig neu aufzubauen. Dieser hohe Anpassungsaufwand ist besonders kritisch, da die Angebotslegung ein unternehmerisches Risiko darstellt: Wird der Auftrag nicht gewonnen, sind die investierten Ressourcen verloren. Insbesondere für kleine und mittlere Unternehmen (KMU) stellt dieser ineffiziente Prozess eine erhebliche Hürde bei der Adaption von BIM-Methoden dar \cite{nawab2024optimierung}. Ein Werkzeug, das diese Nachbearbeitung automatisiert und standardisiert, würde somit einen direkten wirtschaftlichen Mehrwert schaffen.

\subsection{Wissenschaftliche Relevanz}
Zur Standardisierung von Informationsanforderungen hat buildingSMART den Standard \textit{Information Delivery Specification} (IDS) entwickelt. Der aktuelle Stand der Forschung und Technik betrachtet IDS primär als Instrument zur Validierung, also zur passiven Prüfung, ob ein Modell den Anforderungen entspricht (\textit{Quality Checking}) \cite{kladz2025ids}. Das Potenzial von IDS, nicht nur als „Prüfstein“, sondern als aktive „Bauleitung“ für die Datenanreicherung genutzt zu werden, ist bisher jedoch kaum erforscht. Diese Arbeit adressiert diese Lücke, indem sie untersucht, wie maschinenlesbare Anforderungen genutzt werden können, um fehlende Informationen regelbasiert und automatisiert in IFC-Modelle zu injizieren (\textit{Enriching BIM models}) \cite{de2024enriching}.

\subsection{Ziele der Arbeit}
Das zentrale Ziel dieser Bachelorarbeit ist der Nachweis der technischen Machbarkeit einer IDS-gestützten Modellanreicherung. Es soll ein Software-Prototyp entwickelt werden, der Fachanwender:innen befähigt, spezifische Informationsanforderungen in Form einer IDS zu definieren und diese auf unvollständige IFC-Modelle anzuwenden. Das Ergebnis ist ein angereichertes Modell, das ohne manuelle geometrische Nachmodellierung direkt für die Mengenermittlung genutzt werden kann. Damit soll gezeigt werden, dass offene Standards wie IDS einen aktiven Beitrag zur Schließung der Lücke zwischen Planung und Kalkulation leisten können.
