\section{Problemstellung und Forschungsfrage}
\label{sec:problem}

% Die Digitalisierung der Bauwirtschaft durch \gls{bim} verspricht eine signifikant effizientere 
% Abwicklung von Bauprojekten, insbesondere durch die Optimierung des Informationsaustausches 
% über den gesamten Lebenszyklus eines Bauwerks \cite{sacks2018bim, borrmann2015building}. In der Praxis 
% stößt dieses Versprechen jedoch an der Schnittstelle zwischen Planung und Ausführung auf 
% erhebliche Hürden \cite{sacks2018bim, borrmann2015building}.

\subsection{Ausgangssituation und Problemanalyse}
\label{subsec:problem}

In der Angebotsphase stehen Bauunternehmen vor der konkreten Herausforderung, dass die von 
Planern bereitgestellten \gls{ifc}-Modelle primär für die Genehmigungsplanung oder 
architektonische Visualisierung optimiert sind. 
Diese Modelle weisen jedoch selten die für eine Mengenermittlung 
erforderliche Datentiefe auf \cite{sacks2018bim,borrmann2015building}. 
% Es entsteht eine Diskrepanz zwischen dem gelieferten Modellinhalt und den tatsächlichen 
% Anforderungen der Kalkulation. 
% Dieses Problem wird in der Literatur oft als fehlende Definition 
% des \glqq Level of Information Need\grqq\ beschrieben \cite{abualdenien2022levels}.

Der aktuelle Prozess der Modellübergabe ist daher von einem Informationsbruch geprägt. 
Obwohl geometrisch relevante Bauwerksdaten im digitalen Modell erfasst sind, ergeben sich 
für Bauunternehmen spezifische Situationen:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Mangelnde Modellnutzbarkeit:} \\
    \gls{ifc}-Modelle aus der Planungsphase stellen Informationen oft unstrukturiert oder 
    nicht in der für die Kalkulation benötigten Granularität dar. Dies führt dazu, dass 
    automatisierte Mengenermittlungen fehlerhaft oder unvollständig sind 
    \cite{sacks2018bim, borrmann2015building}.
    \item \textbf{Hoher Nachbearbeitungsaufwand:} \\
    Um Modelle nutzbar zu machen, sind Bauunternehmen gezwungen, umfangreiche manuelle 
    Mengenermittlungen oder eine Neumodellierung durchzuführen, um fehlende Informationen 
    zu ergänzen \cite{amer20235d, nawab2024optimierung}.
    \item \textbf{Fehlende Standardisierung:} \\
    Während Formate wie \gls{ifc} den geometrischen Austausch regeln, fehlt es oft an einer 
    klaren, maschinenlesbaren Definition der alphanumerischen Anforderungen. Der \gls{ids} 
    Standard bietet hierfür einen Lösungsansatz, wird bisher jedoch hauptsächlich zur passiven 
    Validierung eingesetzt \cite{eichler2024bimcert,kladz2025ids,buildingsmartIds}. 
    % Das Potenzial von \gls{ids}, nicht nur zur Prüfung, sondern zur aktiven Anreicherung 
    % von Modellen genutzt zu werden, ist in der Praxis noch wenig 
    % erschlossen \cite{de2024enriching,kladz2025ids}.
\end{itemize}

\newpage

\subsection{Forschungsfrage und These}

Gerade in der Phase der Angebotserstellung könnte eine Anreicherung von Modellen auf Basis von \gls{ids} 
erheblichen Mehrwert schaffen. Dies würde es ermöglichen, Fremdmodelle effizient an interne 
Anforderungen anzupassen und so die Lücke zwischen Planung und Kalkulation zu schließen. 
Daher adressiert diese Arbeit folgende zentrale Forschungsfrage:

\begin{quote}
    \textit{Inwiefern kann die Information Delivery Specification (IDS) als 
    operative Grundlage genutzt werden, um eine nutzergestützte Anreicherung von IFC-Modellen 
    so zu steuern, dass eine messbare IDS-Konformität des Modells erreicht wird?}
\end{quote}

Zur Beantwortung dieser Frage wird folgende Arbeitsthese aufgestellt:

\begin{quote}
    \textit{Die Entwicklung eines Werkzeugs, welches IDS-Anforderungen interpretiert und diese 
    gezielt auf ausgewählte IFC-Objekte überträgt, ist technisch realisierbar. Ein derartiger 
    Prototyp ermöglicht es, Modelle, die initial nicht den geforderten Informationsanforderungen 
    entsprechen in einen IDS-konformen Zustand zu überführen.}
\end{quote}

Das Ziel der Arbeit ist der Nachweis, dass \gls{ids} über die reine Validierungsfunktion hinaus als 
Datengrundlage für eine praxisnahe Anreicherung von Bauwerksmodellen dienen kann.

