\section{Forschungsmethodik}

Die vorliegende Arbeit folgt der \textit{Design Science Research} (DSR) Methodik, 
welche die Entwicklung und Evaluation von Artefakten zur Lösung der 
identifizierten Problemstellungen behandelt \cite{peffers2007design}. 
Der Mehrwert dieser Methodik liegt dabei nicht nur in der praktischen 
Problemlösung, sondern auch in dem Erkenntnisgewinn, den die systematische 
Analyse des entwickelten Artefakts generiert \cite{peffers2007design, hevner2004design}.
Für die Durchführung wird ein Vorgehensmodell genutzt, welches sechs Prozessphasen 
vorsieht.

\subsection{Die sechs Prozessphasen}
Der Ablauf der Arbeit teilt sich in folgende Phasen auf, welche von \cite{peffers2007design} definiert werden:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Problemidentifizierung und Motivation:} \\
    Erst wird das Problem des \gls{bim}-Prozessbruchs in der Angebotsphase analysiert und der 
    Bedarf für Datenanreicherung von \gls{ifc}-Modellen begründet.

    \item \textbf{Definition der Lösungsziele:} \\
    In dieser Phase werden die Anforderungen an den Prototyp festgelegt. Diese werden 
    methodisch aus der Literaturanalyse (siehe \ref{subsec:problem}) sowie aus ergänzenden 
    Experteninterviews mit Fachanwender:innen abgeleitet. 
    Um die These im Rahmen einer Bachelorarbeit prüfbar zu machen, wird der \glqq Nutzen 
    für Fachanwender:innen\grqq\ primär über die funktionale Eignung definiert: Das Artefakt 
    gilt als nützlich, wenn es die für die automatisierte Mengenermittlung erforderlichen 
    Datenstrukturen fehlerfrei und \gls{ids}-konform bereitstellt.

    \item \textbf{Design und Entwicklung:} \\
    Hier wird das technische Artefakt (der Python-Prototyp) entworfen und implementiert. 
    Hierbei wird die Logik entwickelt, um \gls{ids}-Vorgaben automatisiert in 
    \gls{ifc}-Attributwerte zu übersetzen.

    \item \textbf{Demonstration:} \\
    Die praktische Machbarkeit wird durch die Anwendung des Prototyps an einem Beispielprojekt 
    demonstriert, um zu zeigen, dass die \gls{ids}-gestützte Anreicherung technisch umsetzbar ist.

    \item \textbf{Evaluation:} \\
    Die Wirksamkeit des Artefakts wird systematisch überprüft, indem der Erfüllungsgrad der 
    in Phase 2 definierten Anforderungen gemessen wird. Details hierzu werden im folgenden 
    Abschnitt unter Anwendung des FEDS-Frameworks erläutert.

    \item \textbf{Kommunikation:} \\
    Die Ergebnisse der Arbeit werden dokumentiert und für Fachanwender sowie die 
    wissenschaftliche Gemeinschaft aufbereitet.
\end{enumerate}

\subsection{Evaluationskonzept (FEDS)}
\label{subsec:evaluation}
Die Evaluation wird nach dem \textit{Framework for Evaluation in Design Science} (FEDS) gestaltet \cite{venable2016feds}. 
Um den Fokus auf die technische Machbarkeit zu legen, wird die Strategie 
\glqq Technical Risk \& Efficacy\grqq gewählt \cite{venable2016feds}.
Diese Strategie ist darauf ausgerichtet, die technische Wirksamkeit (\textit{Efficacy}) eines 
Artefakts unter kontrollierten Bedingungen nachzuweisen, um fundamentale Designentscheidungen 
zu validieren. 

Das Hauptrisiko der Arbeit liegt in der technischen Komplexität der \gls{ids}-Interpretation 
sowie der korrekten Manipulation des \gls{ifc}-Modells.  
Die Evaluation prüft daher als primäres Erfolgskriterium die \gls{ids}-Konformitätsrate. 
Die technische Wirksamkeit darzustellen ist eine zwingende Voraussetzung für den praktischen 
Nutzen eines angereicherten IFC-Modells in der Angebotsphase. Es wird eine formative Evaluation 
in einer kontrollierten Umgebung durchgeführt, wobei fünf reale \gls{ifc}-Modelle aus der 
Baupraxis als Datengrundlage dienen.

Um eine objektive Prüfung der in Phase 2 festgelegten Ziele zu gewährleisten, wird der 
bereits in Kapitel \ref{subsec:ifcopenshell} vorgestellte \textit{IfcTester} als 
Validierungswerkzeug genutzt. Dabei wird die \gls{ids}-Konformität der Modelle im Rahmen einer 
Delta-Analyse gegenübergestellt, welche den Zustand vor und nach der automatisierten Bearbeitung 
vergleicht. Ein Testfall gilt als erfolgreich abgeschlossen, wenn der Prototyp die 
spezifizierten \gls{ids}-Anforderungen in die \gls{ifc}-Datei überführt hat und diese 
im anschließenden Validierungslauf des \textit{IfcTesters} als konform bestätigt werden.
